同事每日開新戶逾8個不尋常 舉報卻被炒 東亞：上告機制有效

「解決提出問題者」風氣疑延至本港金融業，前東亞分行職員聲稱挺身舉報同事呃銀行佣金，涉事人安然無恙，自己反被開除，質疑東亞銀行（023）舉報機制失效。東亞發言人回覆，銀行具備完善的上告機制且一直行之有效，強調舉報人離職與其上告的個案無關。

為維護客戶利益及聲譽，銀行均設有「內部舉報機制」。前東亞分行職員Jason（化名）表示，加入銀行不久，即發現分行開新戶口數目異常，「有位同事開戶口嘅數量好唔尋常，平均每日開戶達8至10隻，開戶口需時至少一小時，有乜可能一日能夠開10隻新戶口？我有理由相信，有啲戶口係其他人畀佢嘅，從而令佢分到更多佣金」。

根據本報獲得的資料顯示，上季經張姓職員所開的新戶口達218個，是考核指標的3.69倍；全年瘋狂開戶468個，大幅拋離第二名新開戶數目達172個之多，開戶能力之高令人咋舌，Jason更大爆「即使佢放假，新開戶數目都有增長」。單計新開戶佣金每宗50元，張姓職員全年額外袋23,400元。

據Jason所講，新開戶佣金並非人人有份，「櫃位同事開戶口無佣金收，只有大堂客戶服務主任(Relationship Officer)才獲佣金」，倘有關職員開戶指標「爆數」，銷售其他投資產品的佣金亦會有所提升，佣金比例介乎1%至10%不等，估計張姓職員「佣金收入好和味」。

不齒涉及刑事詐騙及不誠實行為，Jason曾向其直屬上司，即大埔分行經理指出問題，惟「對方叫我唔好多事，更邀請我參與⋯⋯」，他堅拒同流合污，為恪守《行為守則》，於是透過公司內部舉報機制，就分行經理及客戶服務主任等所為向人事部主管發出電郵「篤灰」，「（銀行）佣金制度無問題，只係有人利用漏洞做唔啱嘅嘢，從而得到唔應該有嘅佣金」。

「人事部主管話舉報會保密，但舉報後一星期分行經理（涉事人之一）即放大假」，調查似乎進入膠着狀態，面對公司「冷處理」舉報，Jason一個月後再致電人事部主管及向分區經理查詢，惟分區經理使出緩兵之計，稱「既然你信任這個機制，你都要信任公司，畀啲信心我哋，我哋會處理」，並着他打消「報ICAC」的念頭。

未獲調查結果通知，Jason已被終止合約，他被解僱後的第三日涉事人即復工，Jason質疑有人向涉事人通風報信，以致調查未能展開，亦慨嘆「伸張正義都被人炒」。

東亞發言人回覆本報查詢，稱該行具備完善的上告機制，讓舉報者能夠忠實真誠地以保密形式舉報有關該行的非法、不道德或違規行為，而毋須憂慮因舉報行動帶來對自身的不利後果或遭受報復，對於所有上告個案，均會獨立調查，有關機制一直行之有效。就Jason的舉報個案，發言人續指已經完成調查，並將會向其交代結果，又強調其離職與上告個案無關連。

金管局尤其關注銀行企業管治情況，根據當局設立的《行為守則》，認可機構應明白適時及坦誠地討論及上報問題至為重要，應有妥為通傳的政策訂明程序，讓員工在不會遭報復的情況下，以保密形式表達或通報違規事項，並以獨立於內部指揮鏈的渠道直接或間接地傳達至董事局，董事局應對任何該等「告密者」政策機制進行監察，並確保高級管理層在處理機制時所提出的合理事宜

即係話櫃位d數去左個同事到，因為櫃位開戶都冇甩，不如益下自己人
我有冇理解錯？ 咁係攞銀行著數o者，我覺得問題唔大

如果佢無分錢比返櫃位就問題唔大，但如果有咩利益關係就要炒哂

this is china

洗黑錢城市係咁嫁啦

好影響我哋股東利益

點會報東亞先
私了?

一早應該直接報icac
搏到有case高過報自己銀行啦

岩岩出社會咪相信內部舉報係有用

同事

ICAC

一定有暗啞底比啦，請食飯又好，一隻廿蚊又好，winwin

條友咁正義